\secrel{PLY: библиотека синтаксического разбора для \py}\label{ply}\secdown\clearpageБиблиотека PLY позволяет писать \term{парсеры} для достаточно сложных языков.Если вам для какой-то задачи потребуется применение \term{инфиксногосинтаксиса}, типа разбора арифметических выражений, вы сможете без особых усилийдобавить для них \term{синтаксический анализатор}.\begin{description}\item[Лексер] обрабатывает \term{входной поток} единичных символов из файла илистроки, группируя их в \term{токены}. Каждый токен имеет тип \verb|.type|,значение \verb|.value|, и дополнительные поля типа имени файла исходного кода,или позиции токена (строка, столбец).\item[Парсер синтаксиса]\ читает \term{поток токенов}, или работает напрямую ссимволами и текстовыми строками, в зависимости от того, какие алгоритмыразоработа используются.\end{description}\clearpage\lst{syntax/ply/lex.py}{language=Python}\lst{syntax/ply/yacc.py}{language=Python}\term{Парсер} может состоять из обоих компонентов, или только из одного, взависимости от сложности синтаксиса входного языка, и того, нужно ли нам\term{распознавать} рекурсивно вложенные синтаксические конструкции, илидостаточно только определить тип \term{лексем} (для подстветки синтаксиса).\clearpageКаждое правило лексера задается в виде функции, её docstring задает регулярноевыражение, которому должна удовлетворять группа символов, чтобы бытьраспознанной. Функция получает на вход параметр \verb|t| содержащий\textit{состояние лексера}; \verb|t.value| содержит распознанную группу символовв виде строки, которую мы возвращаем из функции через вызов конструктора фреймасоответствующего типа.\bigskip\noindent\verb|ply.lex.lex()| проходит по исходному коду текущего модуля \py, находитфункции соответствующие шаблону правил лексера, и синтезирует функцию-лексер.\secrel{\F\ лексер}\label{plyforth}Несмотря на то что диалекты \F/\pyf\ требуют только реализацию \term{лексера},есть смысл немного сэкономить усилия, и не заморачиваться с написаниемтрадиционного посимвольного разбора ``до пробела''. Еще одно достоинствоиспользования PLY: с ее помощью мы можем автоматически определять тип для каждойлексемы, в частности разпознавать примитивные типы \ref{prim}\ и вызыватьсоответствующие конструкторы.\begin{description}%[nosep]\item[tokens] список токенов, которые может распознавать парсер\\так как мы специально обеспечили возможность использования фрей\-мов-примитивовв качестве \term{литералов}, в этом списке должны быть перечислены тэги (cмаленькой буквы)\item[t\_ignore] символы которые не будут участвовать в разборе (пробелы) \item[t\_number()] правило лексера распознающее числа\item[t\_symbol()] правило распознающее символы как имена форт-слов\item[t\_error()] обработка синтаксических ошибок: нераспознанные символы\end{description}\secup